洗腦利誘難令港青變小粉紅

洗腦利誘難令港青變小粉紅
（理大社會政策研究中心主任 鍾劍華） - 鍾劍華

論壇

即使政府將反抗極權的年輕人打入監獄，也不能令他們屈服。資料圖片

有報道指，中聯辦要求參與今年五四紀念活動儀式的制服團體，放棄過往沿用的英式步操，改用所謂的中式步操。實情如何有待進一步探究，但足以令人懷疑中聯辦繼續插手干預香港的事務，也反映現屆特區政府繼續任由中聯辦竊奪權力，侵蝕一國兩制。

經歷了雨傘運動及青年一代的抗爭後，特區政府及中央政府都意圖向香港年輕一代進行思想改造。林鄭月娥在競選政綱中說要增加每年50億元教育開支。新任教育局長楊潤雄表明除了中國歷史科成為初中的必修課之外，推行國民教育也是無可避免，還要進一步增加本地學生往內地交流的機會。要從正規及非正規的教育同時入手，從學童時便開始主動塑造新一代的國民意識，令教育及青少年的培育工作變成所謂新憲政秩序之下的意識形態工具。

對於那些不肯屈服，以抗爭手段抗衡政府的，當權派全方位打壓，甚至不惜僭建政府的權力，壓縮這一類年輕人在體制內外的空間，把他們送入監牢，摧毀他們的前程，令其他年輕人不敢繼續挑戰政府的權威。

另一個策略便是要增加現行體制對年輕一代的吸引力，要增加他們對現有秩序的服從，便要想辦法在不觸動既有利益格局下，盡量讓年輕一代分享到部份經濟利益。所以在政府構想中，如果首次置業上車盤計劃可以為青年提供更多置業機會，讓他們在投資發財的遊戲中分一杯羹，便可產生雞髀打人牙骹軟的效果。又如果一帶一路真的為青年人提供更多發展機會，都可能令更多年輕人變得較為貼服。

這一種利誘的方法，已經在台灣不斷加強。過去幾年，中共便為願意往大陸就業的台灣大學畢業生提供了各種稅務及經濟的優惠，連住屋安排及日常生活都照顧到。內地當局又在多個省市提供了「台青創業基地」，除了行政上利便，還提供貸款及資助。總之就是要把更多台灣的小確幸，轉化成為支持中共的小粉紅。

在香港，中央官員及香港高官不時把一帶一路、粵港澳大灣區掛在口邊，與香港及青年一代的未來掛鈎，用意也十分清楚。

軟硬兼施 人心卻漸行漸遠

這種一方面加強洗腦，另一方面軟硬兼施的做法，究竟能不能把香港年輕一代對當權政府的逆反意識扭轉，仍是未知之數。當然，在強大的經濟誘因之下，或多或少也能收買到一些人心。不過也不能忽略，過去二十年，縱使中央政府及特區政府不斷加強重塑香港人的心態，也不斷為香港提供政策優惠，但始終都未能收回香港的人心，近年更漸行漸遠。港大民意研究計劃的調查，反映「首先認同自己是中國人」的年輕一代，在過去十年逐步減少到只得幾個百分點。

如果中央政府仍不提升其政治認受性，就算真的以經濟實力把反對聲音在一時之間壓下去，也不足以令香港社會長治久安。過去20多年做不到的事，不見得在未來20多年可以做得到。而且花無百日紅，一旦經濟形勢逆轉，政治反彈的力量將會更大，到時造成的破壞也只會更深。中共挽救自己的最佳方法，還是要向現代政黨及文明政治的方向轉化。今天看似強勢的中共領導，有這樣的政治視野和胸襟嗎？今天香港政府高層及所謂建制派人物，連捍衞一國兩制的責任也放棄，看來也不會有利用香港的獨有優勢，為國家的政治文明發展作出貢獻的氣魄了。

鍾劍華
理大社會政策研究中心主任